%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}

\end{Frase}
\begin{Fuente}

\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}

%\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
%\section{Introducción}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:introduccion}


En la actualidad los sistemas de captura de movimiento se han convertido en una herramienta imprescindible en la industria del cine y de los videojuegos, ya que facilitan mucho la labor de los animadores y desarrolladores a la hora de crear personajes.  Con esta tecnología se generan unos movimientos más realistas y precisos en menos tiempo, con un coste total inferior a los sistemas antiguos. Estos sistemas pueden ser particularmente útiles no solo en los dos ámbitos anteriormente mencionados, sino también para la realización de diagnósticos médicos, estudio de prototipos de máquinas, análisis de los atletas en la medicina deportiva, recuperación de las capacidades motrices de gente discapacitada, etc. Todo ello se puede realizar con una herramienta mocap de uso doméstico a bajo coste y sin la necesidad de utilizar trajes especiales, como es el caso de Kinect.


Los Reactive Virtual Trainers (RVT) son una tecnología que se viene utilizando desde hace algunos años para la danza, las artes marciales y los ejercicios físicos en general. Teniendo en cuenta esta funcionalidad, se decidió unir la práctica del arte marcial afro?brasileño, conocido como capoeira, con el sistema de captura de movimientos de Kinect, dando lugar al desarrollo de un entrenador personal en dicho deporte. Todo ello ha sido posible gracias a la disposición de varios profesionales de la escuela Abadá?Capoeira que nos han permitido grabarles para el presente proyecto.

Una de las características fundamentales de la capoeira, como de muchas otras artes marciales, es la realización de manera repetida de un mismo movimiento para ir mejorando paulatinamente su ejecución, tanto en su trayectoria como en su velocidad o fuerza. Sin embargo, especialmente en el caso de los principiantes, resulta complejo apreciar si existe mejora sin la supervisión constante de un entrenador, lo cual no resulta posible en la mayor parte de las ocasiones. De este modo, la aplicación desarrollada sobre un entrenador personal solventaría esta carencia. 

Con el objetivo de realizar un entrenador personal de una forma precisa y exhaustiva, primero se realizaron varias visitas a la Asociación Cultural Deportiva Rio, donde se reúnen los expertos en capoeira, para determinar qué movimientos serían capturados de una forma óptima por Kinect. Posteriormente se realizaron varias grabaciones de los movimientos escogidos para incorporar las diferentes técnicas de capoeira al entrenador virtual.

Los estudios realizados sobre los RVT determinan que los usuarios ponen más atención en el objeto que se mueve en pantalla, la música, los colores, los movimientos, etc, que con un entrenador personal cotidiano. Por ello, en los entrenamientos realizados con tecnología RVT se ha observado una evolución mayor, ya que existe más competitividad por realizar los movimientos con una técnica más adecuada. Otra ventaja destacable sobre el uso de Kinect con un entrenador personal es poder utilizar esta tecnología en cualquier sitio, ya sea en el hogar, una residencia o un hospital para realizar algún tipo de rehabilitación, entre otros. Por lo tanto, se posibilita su uso a todo tipo de públicos, sin la necesidad de tener que desplazarse hasta el lugar donde habitualmente se realiza la actividad. 

Con el fin de conseguir un entorno más realista y dinámico, se desarrollaron diferentes avatares con una fisionomía humana de apariencia bastante realista. Además, se elaboraron dos escenarios diferentes, ambientados cada uno de ellos según su propósito. El primero de ellos escenifica un entorno de entrenamiento, como es el caso de un gimnasio para la visualización del alumno. El segundo, está orientado hacia el profesor y los animadores, representando una playa Brasileña. Con todo ello, se logró crear una aplicación con la que el usuario sentía estar en un entorno más real.




\section{Objetivos del trabajo}

Los sistemas RVT desarrollados mediante mocap se centran esencialmente en la representación realista de cómo ayudar a los usuarios a formarse y perfeccionar distintas técnicas. Para ello, se basan en la comparación entre el movimiento realizado por ellos mismos y movimientos grabados previamente por un experto. Siguiendo estas pautas, se determinaron unos objetivos que cumplir en este Trabajo de Fin de Grado (TFG):


\begin{itemize}
\item Identificar las limitaciones que presenta el dispositivo \texttt{kinect} para lograr una captura de movimientos de capoeria de una forma correcta.


\item Implementar y diseñar una aplicación, con la ayuda de un motor de juego, que simule un entrenador virtual para que realice las correcciones de los movimientos de los usuarios.

\item Realizar un análisis de los movimientos de capoeira capturados con \texttt{Kinect} y lograr así, clasificar cuáles han sido los movimientos mejor registrados para el entrenamiento.


\end{itemize} 

\section{Plan de Trabajo}


Este proyecto se ha elaborado en tres fases: especificación, implementación y documentación del proyecto.

En la primera fase se establecieron cuales fueron los objetivos y el alcance del TFG, siendo necesario organizar fechas para concretar reuniones con los tutores y determinar, así, el seguimiento del desarrollo del proyecto.

Posteriormente, en la segunda fase, se ponen en práctica las especificaciones planteadas en la fase anterior. Esta fase se divide a su vez en tres pasos: el primero fue la elección del entorno a utilizar, de modo que se adecue a la tecnología de Kinect y se ajuste a nuestra forma de trabajo; el segundo paso consistió en crear la aplicación con su entorno 3D, añadiendo la lógica comparativa del movimiento e incorporando diferentes avatares; y, en el último paso, una vez acabada la aplicación, se realizaron las grabaciones con gente experta en capoeira, analizando y ajustando sus movimientos para incorporarlos al entrenador virtual.

Finalmente, en la fase de documentación, se recopiló toda la información y contenido necesario para la elaboración del Trabajo de Fin de Grado. Esta fase se ejecuta paralelamente a la fase de implementación.

A continuación se muestra una lista con las tareas de cada fase y sus fechas estimadas.



\begin{itemize}
	\item Especificación del proyecto
	\begin{itemize}
		\item Definición del proyecto : 2015 - julio 2016.
		\item Plateamiento de los objetivos : diciembre 2016 - enero 2016.
		\item Reuniones semanales con los tutores : diciembre 2016 - junio 2017
		\end{itemize}
	\item Implementación del proyecto
	\begin{itemize}
	\item Elección del entorno de desarrollo : diciembre 2016.
	\item Creación del entrenador virtual : febrero 2017 - mayo 2017
	\item Diseño de avatares : abril 2017
	\item Creación de escenarios 3D : mayo 2017
	\item Grabación con gente experta : mayo 2017
	\end{itemize}
	\item Documentación del proyecto
	\begin{itemize}
	\item Documentación para el proyecto : abril 2017 - junio 2017
	\item Realización de la memoria : mayo 2017 - junio 2017
	\end{itemize}
\end{itemize}

%\begin{table}[htb]
%	\centering
%	\begin{tabular}{|c|l|l|}
%		\hline
%		Fases & Tareas del proyecto & Fecha estimada \\
%		\hline \hline
%		\multirow{4}{3cm}{Especificación del proyecto} &
%		Definición del proyecto & 2015 - julio 2016    \\ \cline{2-3} 
%		& Plateamiento de los objetivos & 13/12/2016 - 15/10/2016  \\ \cline{2-3}
%		& Reuniones semanales con los tutores & 13/12/2016 - 15/06/2017\\ \cline{1-3}
%		\multirow{3}{3cm}{Implementación del proyecto} &
%		Elección del entorno de desarrollo& 13/12/2016  - 20/12/2016\\ \cline{2-3}
%		&Creación del entrenador virtual & 22/02/2017  - 05/05/2017\\ \cline{2-3}
%		&Diseño de avatares & 11/04/2017 - 14/05/2016\\ \cline{2-3}
%		&Creación de escenarios 3D & 15/05/2016 - 22/05/2016\\ \cline{2-3}
%		&Grabación con gente experta & 06/05/2017 - 13/05/2017 \\ \cline{1-3}
%		\multirow{2}{3cm}{Documentación del proyecto}  &    Documentación para el proyecto & 09/04/2017 - 15/06/2017  \\ \cline{2-3}
%		& Realización de la memoria & 01/05/2017 - 15/06/2017 \\ \cline{1-3}
%	\end{tabular}
%	\caption{Tabla de plan de proyecto.}
%	\label{tabla:Plan_proyecto}
%\end{table}


\section{Estructura de la memoria}

Este trabajo se estructura en seis capítulos definidos de la siguiente manera:


\begin{itemize}
	\item En el capítulo uno se describe la introducción al proyecto, los objetivos principales y el plan del trabajo.
	
	\item En el capítulo dos se describe los entrenadores virtuales, la historia de la captura de movimiento y los diferentes métodos de captura de movimiento que existen.
	
	\item El capítulo tres engloba las tecnologías utilizas, tanto hardware como software, y se justifica la toma de decisión de los entornos utilizados. 
	
	\item En el capítulo cuatro se describe todo el desarrollo del proyecto explicando en diferentes secciones el estudio previo y las implementaciones necesarias para la creación del entrenador virtual de capoeira. Además, se explica la transición de escenas en la aplicación.
	
	\item En el capítulo cinco se presenta las discusiones, la conclusión obtenida del proyecto y las propuestas de cara al futuro.
	
	\item En el capítulo seis se describe la distribución del trabajo por parte de los integrantes de grupo.

\end{itemize} 


% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
