
%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 5
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Desarrollo Del Proyecto}



\label{cap5:sec:Desarrollo Del Proyecto}
Una vez elegida la tecnología y plataformas que se van a utilizar se empieza preparar el desarrollo del proyecto. En primer lugar se investigan que librerías y paquetes se necesitan para tener una buena conexión con kinect y que información obtenida del sensor de movimiento podemos aprovechar para el proyecto.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Paquetes para Unity}

\label{cap5:sec:Paquetes para Unity}
El primer paquete que se prueba es el que nos ofrece microsoft(https://developer.microsoft.com/es-es/windows/kinect/tools)que es un paquete destinado principalmente para Unity Pro(?Explicacion de que es?). Al a?adir este primer paquete al proyecto se empieza a manifestar una serie de errores de scripts, esto es debido, a la incongruencia de versiones de Unity. El proyecto se desarrolla en Unity Personal, que es una versión gratuita de Unity , mientras que el paquete que ofrece microsoft esta especificado para Unity Pro. Aun así, se corrigen errores de comandos y llamadas a funciones obsoletas para ver si se puede aprovechar este paquete o no.\\\\
En una primera instancia se ejecuta la escena que viene como ejemplo en el paquete de Unity para ver su funcionamiento y se observa que tiene un comportamiento intermitente, es decir, cuando nos colocamos enfrente de la cámara de kinect a veces mostraba un esqueleto verde que emulaba la persona captada y otras veces dejaba de funcionar sin saber el error producido.
Debatiendo e intentando comprender si estos errores se producían por conexión de kinect o por funcionamiento incorrecto de la librería que nos ofrecía microsoft se opto por la opción de descartar este paquete para evitar futuras fustraciones.\\

Después de descartar el paquete que nos ofrecía microsoft decidimos buscar en el Assets Store de Unity(Explicacion o referencia).Encontramos el paquete \textbf {Kinect v2 Examples with MS-SDK}\textcolor{red}{(?Referencia o imagen?)} que lo elegimos por su valoración positiva y también porque hay poca variedad de paquetes relacionados con kinect v2.\\
Este paquete tiene todo lo necesario para reconocer que la kinect está conectada y para poder utilizar los datos que se obtienen del sensor. En una primera toma, el paquete nos ofrece una serie de ejemplos sencillos para poder comprender mejor el funcionamiento de kinect.\\ Para que este paquete funcione es necesario tener instalado Kinect SDK 2.0 que son los drivers de la kinect v2 .\\\\
Los ejemplos que tiene implementado el paquete de Kinect v2 Examples with MS-SDK  son variados:
\begin{itemize}
	\item AvatarsDemo, simulador que muestra un avatar en tercera persona que correspondería a la persona captada y se puede controlar sobre el escenario 3D.
	\item BackgroundRemovalDemo, son ejemplos que cambian el fondo que se encuentra detrás del usuario captado.
	\item ColliderDemo, una serie de ejemplos para ver el funcionamiento de colisiones del usuario captado con los objetos que aparecen en la escena.
	\item FaceTrackingDemo, este ejemplo reconoce la dirección de tu cabeza para girar la cámara de la imagen para simular la vista humana.
	\item FittingRoomDemo, este ejemplo te da la opción de ponerte ropa encima de tu imagen real captada.
	\item GesturesDemo, serie de ejemplos de funcionamiento de los gestos de kinect.
	\item InteractionDemo, este ejemplo muestra como el usuario puede girar,rotar y agrandar un objeto con el movimiento de sus manos.
	\item KinectDataServer, implementa un servidor de datos para guardar información como gestos de kinect.
	\item MovieSequenceDemo, este ejemplo mostrará como reproducir un conjunto de frames de película con el cuerpo del usuario.
	\item MultiSceneDemo, este ejemplo concatenará diferentes escenas de Unity basadas en las componentes de este paquete.
	\item OverlayDemo, son tres ejemplos que muestras como interactuar con los objetos de la escena, para ello, se basa en el movimientos de los brazos y manos para hacer que los objetos se mueven, roten y se desplazen.
	\item PhysicsDemo, muestra un simulación de físicas que capta el movimiento del brazo para lanzar una pelota virtual.
	\item RecorderDemo, ejemplo que muestra como grabar y reproducir un movimiento captado por kinect.
	\item SpeechRecognitionDemo, ejemplo que sirve para realizar acciones por comandos por voz, aunque se producen errores cuando se probó este ejemplo.
	\item VariousDemos, implementa dos ejemplos, como pintar en el aire moviendo los brazos y el otro dibuja bolas verdes que se colocan en tu articulaciones simulado un esqueleto.
	\item VisualizerDemo, Este ejemplo convierte la escena, según lo ve el sensor, a una malla y la superpone sobre la imagen de la cámara.\\\\	
\end{itemize}
Una vez explicado los ejemplos, elegimos cual de ellos podríamos utilizar para aprovechar su funcionalidad y tener un apoyo base para el desarrollo del proyecto. Los ejemplos seleccionados serían el \textbf {AvatarsDemo, GestureDemo y RecorderDemo}, más adelante se explicar con mas detalle que se utiliza de estos ejemplos.\\\\

\subsection{Grabar y reproducir movimientos de Usuario}

\label{cap5:sec:Grabar y reproducir movimientos de Usuario}
Como el objetivo principal de este proyecto es el entrenamiento de actividades físicas se selecciona como ejemplo de primer estudio el \textbf{Recordermo} por su potencial para guardar y reproducir un movimiento.\\

En una primer vista nos muestra como representa al usuario captado por la kinect, esta representación se hace mediante un esqueleto verde que simula todo el movimiento que realiza el usuario.\\
\comImpl{Foto incial de esqueleto verde del demorecorder}
%-------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------

