%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}

\end{Frase}
\begin{Fuente}

\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

Este proyecto tiene como meta el desarrollo y diseño de un entrenador personal de capoeira con la tecnología mocap (Motion Capture) de Kinect.

Para entender y enfrentarse de una manera correcta a este problema \textcolor{red}{(lo tenemos?? o mejor trabajo)}, se han revisado los diferentes sistemas y tecnologías que existen para la captura de movimientos. Se han expuesto las ventajas que han llevado a utilizar el dispositivo Kinect y se han mencionado varios estudios de investigación previos, con resultados favorables. Por último, se ha hecho hincapié en las novedades que aporta este tipo de proyectos \textcolor{red}{(o mejor solo proyecto  refiriéndonos al nuestro)} en el ámbito de los \textit{Reactive Virtual Trainers (RVT)}, ya que hace sentir al usuario que se encuentra en un entorno más real y dedicado.     

La investigación en \textit{Reactive Virtual Trainers} basados en el uso de \texttt{ Kinect} ha dado lugar a una diversidad de soluciones para la danza, las artes marciales y el ejercicio físico en general. Este proyecto presenta un \textcolor{red}{prototipo(lo quitaría)} de sistema para el entrenamiento de capoeira, un arte marcial brasileño,\textcolor{red}{(a caballo ¿que es esto?)} una mezcla entre los deportes de lucha y la danza.
Este entorno está pensado para ser utilizado por el alumno para que pueda aprender a realizar diferentes movimientos de capoeira sin la necesidad de que esté presente un profesor. El entrenamiento consiste en imitar una serie de movimientos, los cuales han sido previamente capturados por varios expertos en el arte marcial. El entrenamiento virtual se desarrolla acorde al nivel que posea el alumno, ya sea principiante, aprendiz o avanzado. De este modo, el alumno va aprendiendo a realizar los movimientos de forma progresiva.

Como conclusión, cabe mencionar que el entorno desarrollado se adapta a las posibilidades de cada alumno, permitiendo una correcta evolución. Se trata de un sistema de bajo coste, intuitivo y que lleva a cabo un control del alumno, lo que posibilita como trabajo futuro, la gestión de nuevos usuarios y, así, tener un registro sobre el avance conseguido de cada movimiento. Del mismo modo, el sistema se podrá adaptar fácilmente para la rehabilitación de algún miembro dañado o el análisis de los atletas en la medicina deportiva. Tras el estudio realizado con algunos usuarios, muestran que el funcionamiento de la aplicación es rápida, además los resultados de los análisis y las correcciones \textcolor{red}{(de los errores)} que se producen al realizar un entrenamiento, se acercan bastante a la realidad. Con todo esto, se concluye que este entorno tiene un excelente presente y un futuro muy prometedor.


\textbf{Palabras clave}: Kinect, capoeira, captura movmiento(Mocap), reactive virtual trainer(RVT), Unity 3D, entrenador personal.

%
\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
